%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

Tijdens live-surgeryprojecten en medische congressen maakt \href{https://mediaventures.be/}{Mediaventures} gebruik van een uitgebreid audiovisueel netwerk waarin meerdere locaties gelijktijdig met elkaar communiceren. Een typisch scenario is dat een chirurgische ingreep live wordt gestreamd vanuit een operatiezaal (bijvoorbeeld in Duitsland) naar een congreszaal in Leipzig, terwijl dezelfde beelden ook worden doorgestuurd naar de centrale site in Bornem voor monitoring en beheer.

Deze verbindingen verlopen in de meeste gevallen rechtstreeks tussen de verschillende locaties om latency zo laag mogelijk te houden. In uitzonderlijke situaties kan de centrale site in Bornem fungeren als tussenknooppunt, bijvoorbeeld als fallback bij verbindingsproblemen. Deze flexibiliteit is essentieel, maar maakt de totale infrastructuur ook bijzonder complex.

De omgeving bestaat uit een mix van routers, switches, 5G- en satellietverbindingen (zoals Starlink), NDI-netwerken (Network Device Interface) en verschillende audiovisuele systemen die elk hun eigen rol vervullen. Omdat al deze componenten nauw samenwerken, kan een probleem op één plaats meteen gevolgen hebben voor meerdere locaties. Storingen in bandbreedte, latency, packet loss of lokale netwerkbelasting kunnen de kwaliteit van de livestream merkbaar aantasten.

Vandaag bestaat er echter geen gecentraliseerde oplossing die deze gedistribueerde infrastructuur end-to-end monitort. Bestaande monitoring is voornamelijk lokaal en biedt geen zicht op de verbindingen tussen de verschillende sites, terwijl net deze verbindingen cruciaal zijn voor de kwaliteit van de livestreams. Hierdoor moeten techniekers bij storingen nog steeds handmatig inloggen op afzonderlijke apparaten om de oorzaak te achterhalen, wat foutdetectie vertraagt en het risico op kwaliteitsverlies vergroot.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

De probleemstelling richt zich specifiek op de technische medewerkers van \href{https://mediaventures.be/}{Mediaventures} die verantwoordelijk zijn voor het opzetten en beheren van de infrastructuur tijdens live-surgeryprojecten en congressen.

De huidige monitoring is voornamelijk lokaal en gefragmenteerd: elke locatie bewaakt enkel de eigen omgeving. Er bestaat geen zicht op de inter-site verbindingen, de kritieke schakels in de audiovisuele workflow. De kwaliteit van de livestream wordt immers beïnvloed door factoren op meerdere niveaus tegelijk: netwerkcondities (latency, packet loss), transportprotocollen (SRT), mediastromen (NDI) en lokale systeemperformantie. Een probleem in één van deze lagen kan zich snel manifesteren in de uiteindelijke videokwaliteit, maar is zonder gecentraliseerd overzicht moeilijk te lokaliseren.

De praktische consequentie is dat techniekers bij storingen handmatig moeten inloggen op elk apparaat afzonderlijk. Dit vereist diepgaande kennis van meerdere technologieën tegelijk, duurt te lang tijdens een lopende live-productie, en vergroot het risico dat een probleem te laat wordt opgemerkt.

Een belangrijke nuance bij deze probleemstelling is dat er binnen de huidige werkwijze geen kwantitatieve baseline bestaat voor de tijd-tot-detectie van storingen. Detectie verloopt voornamelijk \emph{kwalitatief}: techniekers stellen tijdens een testsessie van circa dertig minuten de dag vóór de uitzending --- en kort vóór live-gang --- visueel of auditief vast of de keten naar behoren werkt \autocite{VanRenterghem2025}. Buiten deze twee testvensters wordt er niet systematisch gemeten of gelogd. Storingen die zich tussen de testsessie en de uitzending voordoen --- bijvoorbeeld een tunnel die 's nachts uitvalt of een WAN-link die degradeert --- worden bijgevolg pas opgemerkt wanneer een mens kijkt, en in het slechtste geval pas wanneer de uitzending al loopt. De bijdrage van dit onderzoek moet daarom niet gelezen worden als een numerieke versnelling van een gekende baseline, maar als een verschuiving van \emph{kwalitatief en reactief} naar \emph{kwantitatief, continu en proactief}: detectie wordt gedragen door een systeem dat 24/7 meet, met een vooraf gedefinieerd scrape-interval en alert-evaluaties van één tot vijf minuten.

Er is bijgevolg nood aan een geïntegreerde observability-oplossing die data uit verschillende lagen samenvoegt in één centraal overzicht. Dit moet techniekers in staat stellen om de oorzaak van een probleem efficiënter te lokaliseren --- zonder per toestel te hoeven inloggen --- en moet de detectie van storingen verschuiven van een kwalitatieve, mens-afhankelijke handeling naar een continue, geautomatiseerde meting.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

De centrale onderzoeksvraag luidt: \textit{Hoe kan Mediaventures een geïntegreerde monitoring- en observabilityoplossing inzetten om de volledige audiovisuele infrastructuur end-to-end op te volgen en storingen sneller te detecteren?}

Deze vraag wordt verder gespecificeerd in twee deelvragen:

\begin{enumerate}
\item Deelvraag voor het probleemdomein: Welke soorten data en statusinformatie zijn beschikbaar op de verschillende netwerk- en AV-componenten binnen deze internationale workflow, en welke parameters zijn cruciaal om kwaliteitsproblemen vroegtijdig te detecteren?

\item Deelvraag voor het oplossingsdomein: Welke observability- en monitoringtechnieken sluiten het best aan bij audiovisuele producties met hoge betrouwbaarheidseisen, en welke bestaande tools zijn compatibel met de infrastructuur van Mediaventures?
\end{enumerate}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het probleem- en oplossingsdomein bevindt zich op het snijpunt van AV-productie, netwerktechnologie en realtime kwaliteitsbewaking. Dit onderzoek heeft de volgende concrete doelstellingen:

\begin{itemize}
\item Een onderbouwde aanbeveling formuleren voor een observabilityoplossing die aansluit bij de specifieke noden van Mediaventures
\item Een functioneel proof-of-concept ontwikkelen dat metrics, logs en netwerkflows integreert in één gecentraliseerd dashboard
\item Aantonen hoe gecentraliseerde, continue data-verzameling en -visualisatie de detectie van storingen verschuift van kwalitatief en reactief (visueel of auditief tijdens testsessies) naar kwantitatief en proactief (continu meten met meetbare scrape- en alert-intervals)
\item Een alerting-mechanisme integreren dat techniekers proactief waarschuwt bij kritieke afwijkingen
\end{itemize}

\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Afbakening van de scope}{Scope delimitation}}%
\label{sec:afbakening-scope}

Dit onderzoek richt zich op het verzamelen, aggregeren en visualiseren van observability-data (metrics, logs en netwerkflows) afkomstig van alle componenten in de audiovisuele infrastructuur. Het doel is techniekers een volledig, gecentraliseerd overzicht te bieden van de status en prestaties van de infrastructuur via één dashboard. Het automatisch interpreteren van problemen en het voorstellen van concrete oplossingen valt buiten de huidige scope; de focus ligt op detectie en zichtbaarmaking.

Ook beveiliging van de monitoringstack zelf valt buiten de scope van dit proof-of-concept. Concreet betekent dit dat aspecten zoals TLS-encryptie tussen exporters en Prometheus, authenticatie op Grafana-niveau (buiten de standaard admin-login), role-based access control voor verschillende gebruikersgroepen, hardening van de observability-host en het beveiligen van API-credentials (zoals de InControl2-token) niet experimenteel werden geëvalueerd. De focus ligt uitsluitend op het functioneel aantonen van end-to-end zichtbaarheid; een productie-uitrol vereist een aanvullende security-review die in de aanbevelingen (sectie~\ref{sec:conclusie-aanbevelingen}) als vervolgstap wordt opgenomen.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie. Hierin komen de verschillende technologieën aan bod die gebruikt worden in de audiovisuele infrastructuur van Mediaventures, waaronder NDI, SRT, PepVPN en FusionHub.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen. Dit omvat de opzet van een virtuele testomgeving, de vergelijking van monitoringtools en de implementatie van het proof-of-concept.

In Hoofdstuk~\ref{ch:poc} wordt de concrete uitwerking van het proof-of-concept beschreven, inclusief de GitHub-repository en de structuur van de broncode.

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.