%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Een goede abstract biedt een kernachtig antwoord op volgende vragen:
%
% 1. Waarover gaat de bachelorproef?
% 2. Waarom heb je er over geschreven?
% 3. Hoe heb je het onderzoek uitgevoerd?
% 4. Wat waren de resultaten? Wat blijkt uit je onderzoek?
% 5. Wat betekenen je resultaten? Wat is de relevantie voor het werkveld?
%
% Daarom bestaat een abstract uit volgende componenten:
%
% - inleiding + kaderen thema
% - probleemstelling
% - (centrale) onderzoeksvraag
% - onderzoeksdoelstelling
% - methodologie
% - resultaten (beperk tot de belangrijkste, relevant voor de onderzoeksvraag)
% - conclusies, aanbevelingen, beperkingen
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

\IfLanguageName{english}{%
\selectlanguage{dutch}
\chapter*{Samenvatting}
% Nederlandse samenvatting voor Engelstalige thesis (niet van toepassing)
\selectlanguage{english}
}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

\href{https://mediaventures.be/}{Mediaventures} is een audiovisuele firma die gespecialiseerd is in livestreamingsdiensten en technische ondersteuning voor internationale medische congressen, zoals het \href{https://www.linkforwoundhealing.info/en/events/2025/link-for-wound-healing-congress-2025}{LINC Congress} en het \href{https://www.escardio.org/Congresses-Events/ESC-Congress}{ESC Congress}. Tijdens deze projecten worden meerdere live-surgery-locaties en venues met elkaar verbonden om video- en audiostreams in realtime uit te wisselen. Deze infrastructuur steunt op een complexe combinatie van netwerkverbindingen, audiovisuele protocollen en hardwarecomponenten, waarbij de kwaliteit van de livestream afhankelijk is van factoren zoals latency, packet loss en bandbreedte.

Vandaag bestaat er reeds lokale monitoring op de afzonderlijke locaties, maar deze is gefragmenteerd en beperkt tot de eigen omgeving. Aangezien videostreams doorgaans rechtstreeks tussen live-surgery-locaties en venues worden verstuurd, ontbreekt een centraal overzicht van de kwaliteit en status van deze verbindingen. Hierdoor hebben techniekers geen end-to-end inzicht in de volledige keten en moeten zij bij storingen handmatig inloggen op afzonderlijke systemen, wat tijdrovend is en het risico op kwaliteitsverlies verhoogt.

Om dit probleem aan te pakken, wordt in dit onderzoek een geïntegreerde observability-oplossing ontworpen en geïmplementeerd die de volledige infrastructuur centraal monitort. De oplossing verzamelt en correleert meer dan 35 metrics uit vier onafhankelijke bronnen — de InControl2-cloud-API, directe SNMP-polling, de lokale Peplink REST-API en de SRT- en NDI-stream-exporters — waardoor netwerklaag (PepVPN), transportlaag (SRT) en mediastromen (NDI) gelijktijdig in één dashboard zichtbaar worden.

Het resultaat is een proof-of-concept op basis van een open-source PLG-stack (Prometheus, Loki, Grafana) met custom Python-exporters, uitgerold als twaalf Docker-containers op een enkele observability-host. Acht testscenario's valideren de stack over netwerk-, device-, stream- en routinglagen heen, met een gemeten time-to-detect van circa twee minuten voor een SRT packet-loss-alert en één minuut en vijftien seconden voor een NDI-stream-onderbreking. Elf provisioned alert rules waarschuwen techniekers proactief bij kritieke afwijkingen. Het dashboard, beheerd vanuit de centrale site in Bornem, laat toe om problemen sneller te detecteren en de oorzaak efficiënter te lokaliseren, wat de afhankelijkheid van manuele analyse per toestel sterk vermindert en de betrouwbaarheid van de livestreams verhoogt.
