%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Het schrijven van deze bachelorproef bleek een grotere uitdaging dan aanvankelijk verwacht. Tijdens het grootste deel van dit traject bevond ik mij op buitenlandse stage in Peru, wat het combineren van onderzoekswerk met mijn dagelijkse stageverplichtingen niet evident maakte. Daarnaast bracht de praktische uitwerking van dit onderzoek bijkomende moeilijkheden met zich mee, doordat ik geen toegang had tot de fysieke infrastructuur van Mediaventures. Hierdoor was ik genoodzaakt een groot deel van de omgeving te virtualiseren om testen en validatie mogelijk te maken. Buiten één fysieke router, die door Mediaventures via mijn co-promotor ter beschikking werd gesteld, moest de volledige proof-of-concept dus ontwikkeld en getest worden in een virtuele omgeving.

Bovendien was het onderwerp van deze bachelorproef, observability en monitoring binnen audiovisuele netwerkinfrastructuren, een domein waarmee ik vooraf nog geen ervaring had.


Dat dit werk toch tot een goed einde is gekomen, heb ik in de eerste plaats te danken aan mijn co-promotor, de heer Arne Van Renterghem van Mediaventures. Zijn geduld, technische expertise en bereidheid om mij te begeleiden, vaak op ongewone uren door het tijdsverschil tussen België en Peru, zijn van onschatbare waarde geweest tijdens dit project.

Daarnaast wil ik ook mijn promotor, de heer M. Saelens, bedanken voor de begeleiding en feedback doorheen het proces. Zijn constructieve opmerkingen en aanmoedigingen gaven mij het vertrouwen om door te zetten, ook wanneer het onderzoek technisch en inhoudelijk bijzonder uitdagend werd.

Terugkijkend ben ik tevreden dat ik deze bachelorproef succesvol heb kunnen afronden, ondanks de extra uitdagingen die een buitenlandse stage en de beperkte toegang tot de fysieke infrastructuur met zich meebrachten.